短時間的運動，即可增強大腦功能

眾所周知，有規律的運動會為我們的身體健康帶來諸多益處。近日，發表在《eLife》上的一項研究表明，它還可能讓我們更聰明。

美國俄勒岡健康與科學大學（OHSU）的神經科學家在對小鼠的研究中發現，短時間的運動會直接增強一種基因功能，該基因可以增強海馬神經元之間的連接。海馬體是大腦中與學習和記憶相關的區域。

該研究通訊作者、OHSU Vollum研究所科學家、Dixon醫學院的神經學教授Gary Westbrook說：「運動的成本很低，你並不需要一個高級健身房的會籍，也不需要每天跑十幾公里。」

先前對動物和人類的研究表明，有規律的運動可以促進大腦的整體健康。然而，很難通過對大腦的特定影響來解釋運動對心臟、肝臟和肌肉的整體益處。

Westbrook說：「以前對運動的研究幾乎都集中在持續運動上。作為神經科學家，並不是我們不關心運動帶給心臟和肌肉的裨益，而是我們想知道運動對大腦特定的益處。」

為此，研究人員設計了一項針對小鼠的實驗，專門測量久坐不動小鼠單次運動後大腦的反應。在實驗中，小鼠在兩小時內跑了幾公里。

研究發現，短期運動的爆發，相當於人類每周打一場籃球賽，促進了海馬突觸的增加。研究人員通過分析在運動過程中激活的單個神經元中增加的基因，得出了這一關鍵發現。

其中一個特別的基因脫穎而出——Mtss1L。該基因在過去的大腦研究中基本上被忽略了。

該研究第一作者Christina Chatzi博士說：「這是最令人興奮的事情！」

Mtss1L基因編碼一種導致細胞膜彎曲的蛋白質。研究人員發現，小鼠在運動後3天內樹突棘（突觸形成的部位）的神經細胞生長，以及和興奮性突觸後電流的輸入選擇性增加，這表明運動誘導的腦結構可塑性。

實際上，這項研究表明，一次劇烈的運動足以讓大腦為學習做好準備。

在下一階段的研究中，研究團隊計劃把劇烈運動和學習任務結合起來，以更好地理解運動對學習與記憶的影響。